%% -*- mode: latex; coding: utf-8 -*-
\documentclass[english,xcolor=pst,14pt]{beamer}

\usepackage{beamerthemesplit} % alternatives: beamerthemebars, beamerthemelined, beamerthemetree, beamerthemetreebars
\setbeamertemplate{footline}{} % removes footline

%\usepackage{bold-extra}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{icomma}
\usepackage{listings}
\lstset{%
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=false,
    texcl,
    tabsize=4,
    keepspaces=true,
    basicstyle=\footnotesize,
    lineskip=1ex,
    language=C++,
    moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes,shapes.symbols,decorations.text,calc,positioning,fit,fadings}

\def\vellipsis{\hskip2em\vdots}

\title{C++}
\author{Julian}
\date{1. Lehrgang 2017}
% Original von HC Ebke, 2013/14/15 überarbeitet von Simon und 2016 neu geschrieben von Julian Dörfler und Julian Baldus

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{lstlisting}
#include <bits/stdc++.h>

using namespace std;

int main()
{
    cout << "Hello, World!" << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{lstlisting}
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

int main()
{
	for (int i = 0; i < 1000 * 1000 * 10; ++i)
		cout << i << endl;
}
\end{lstlisting}
\pause
\verb|time ./a.out > /dev/null |

\verb| 1.19s user 1.02s system 99% cpu 2.213 total|
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{lstlisting}
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

int main()
{
	ios_base::sync_with_stdio(false);    
	for (int i = 0; i < 1000 * 1000 * 10; ++i)
		cout << i << "\n";
}
\end{lstlisting}
\pause
\verb|time ./a.out > /dev/null |
	
\verb| 0.67s user 0.00s system 99% cpu 0.673 total|
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{lstlisting}
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

int main()
{
    ios_base::sync_with_stdio(false);    
    int n; string s;
    cin >> n;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        getline(cin, s);
        cout << s << "\n";
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{verbatim}
$ cat getline.in
2
Hello
World
\end{verbatim}
\pause
\begin{verbatim}
$ ./a.out < getline.in

Hello
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{lstlisting}
...

int main()
{
    ios_base::sync_with_stdio(false);    
    int n; string s;
    cin >> n;
    |getline(cin, s)|
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        getline(cin, s);
        cout << s << "\n";
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{verbatim}
$ cat getline.in
2
Hello
World
\end{verbatim}
\pause
\begin{verbatim}
$ ./a.out < getline.in
Hello
World
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{I/O}
\begin{lstlisting}
#include <bits/stdc++.h>

using namespace std;

int main()
{
    const double pi = 3.01415926535897932384626433832795;
    cout << pi << "\n";
    cout << setprecision(10) << pi << "\n";
}
\end{lstlisting}
\begin{verbatim}
$ ./a.out         
3.01416
3.014159265
\end{verbatim}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{vector}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
vector<T>
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}

void push_back(T element);
void pop_back();
T front();
T back();
T& operator [](size_t index);
size_t size();
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{deque}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
deque<T>
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}

void push_back(T element);
void push_front(T element);
void pop_back();
void pop_front();
T front();
T back();
T& operator [](size_t index);
size_t size();
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{stack und queue}
\begin{lstlisting}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
stack<T>, queue<T>
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}

void push(T element);
void pop();
size_t size();
T queue<T>::front();
T stack<T>::top();
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{priority\_queue}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
priority_queue<T>
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}

void push(T element);
void pop();
T top();
size_t size();
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{priority\_queue}
\begin{lstlisting}

int main() {
    priority_queue<int> q;
    q.push(3); q.push(9); q.push(7); q.push(8);
    q.top(); // == 9
    q.pop();
    q.top(); // == 8
    ...
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{priority\_queue}
\begin{lstlisting}

int main() {
    priority_queue<int|, vector<int>, greater<int>|> q;
    q.push(3); q.push(9); q.push(7); q.push(8);
    q.top(); // == 3
    q.pop();
    q.top(); // == 7
    ...
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{set}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
set<T>
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}

pair<iterator, bool> insert(T element);
size_t erase(T element);
iterator erase(iterator it)
size_t count(T element);
size_t size();
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{set}
\begin{lstlisting}

...
    set<int> s = {33, 93, 42, 5, 0};
    for (auto it = s.begin(); it != s.end(); ++it) {
        cout << *it << "\n";
    }
    cout << "\n";
    for (int i: s) cout << i << "\n";
    cout << "\n";

\end{lstlisting}
\begin{verbatim}
$ ./a.out 
0 5 33 42 93 
0 5 33 42 93
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{map}
\begin{lstlisting}

int main()
{
    map<string, int> m;
    m["Apfel"] = 1;
    m["Orange"] = 2;
    m["Kirsche"]; // m.count("Kirsche") == 1 (!!!)
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{sonstiges}
\begin{lstlisting}
multiset
multimap

unordered_set
unordered_map

list, forward_list
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{algorithm}
\begin{lstlisting}

int main()
{
    vector<int> v;
    sort(v.begin(), v.end());
    sort(v.|r|begin(), v.|r|end());
    sort(v.begin(), v.end(), [](int a, int b){
        return a % 42 < b % 42;
    });
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{algorithm}
\begin{lstlisting}
min, max
swap
nth_element
lower_bound, upper_bound
next_permutation
\end{lstlisting}
\textbf{Vorsicht}: {\tt end()} zeigt eins hinter das Ende.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{lower- und upper\_bound}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v = {1,2,3,4,5,6,7};
	auto l = lower_bound(v.begin(), v.end(), 3);
	auto u = upper_bound(v.begin(), v.end(), 6);
	for(auto it = l; it != u; ++it)
		cout << *it << "\n";
}
\end{lstlisting}
\textbf{Ausgabe}: \texttt{3 4 5 6}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{pair und tuple}
\begin{lstlisting}

int main() 
{
    pair<int, char> p = {1, 'a'};
    auto p2 = make_pair(1, 'a');
    tuple<char, int, int> t = make_tuple('a', 42, -1);
    int i; char c;
    tie(c, ignore, i) = t;
}
\end{lstlisting}
\verb|operator<| etc sind für \texttt{pair}/\texttt{tuple} schon definiert.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{numeric\_limits}
\begin{lstlisting}

const long long INF = numeric_limits<int>::max();
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Referenzen}
\begin{lstlisting}

void rev(string& s) {
    reverse(s.begin(), s.end());
}

void rev(string s) {
    reverse(s.begin(), s.end());
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Referenzen}
\begin{lstlisting}

string& say_hello() {
    string hello = "Hello, World!";
    return hello;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Referenzen}
\begin{lstlisting}

string|&| say_hello() {
    string hello = "Hello, World!";
    return hello; | <- undefined behaviour|
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Referenzen}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]

void dfs(vector<vector<int>> adj, vector<bool> visited, int from)
{
    if (visited[from]) return;
    visited[from] = true;
    for (int next: adj[from]) dfs(adj, visited, next);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Referenzen}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]

void dfs(vector<vector<int>>|&| adj, vector<bool>|&| visited,int from)
{
    if (visited[from]) return;
    visited[from] = true;
    for (int next: adj[from]) dfs(adj, visited, next);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Caching}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
int n = 2000;
typedef vector<vector<int>> matrix;
matrix a = …
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
for (int i = 0; i < n; ++i) {
    for (int j = 0; j < n; ++j) {
        for (int k = 0; k < n; ++k) {
            result[k][i] += a[k][j] * a[j][i];
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
for (int i = 0; i < n; ++i) {
    for (int j = 0; j < n; ++j) {
        for (int k = 0; k < n; ++k) {
            result[i][k] += a[i][j] * a[j][k];
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Caching}
\begin{small}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
for (int i = 0; i < n; ++i) {
    for (int j = 0; j < n; ++j) {
        for (int k = 0; k < n; ++k) {
            result[k][i] += a[k][j] * a[j][i];
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\verb|time ./a.out |

\verb|107.68s user 0.01s system 99% cpu 1:47.70 total|\\[12pt]

\pause

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
for (int i = 0; i < n; ++i) {
    for (int j = 0; j < n; ++j) {
        for (int k = 0; k < n; ++k) {
            result[i][k] += a[i][j] * a[j][k];
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\verb|time ./a.out |

\verb|6.35s user 0.01s system 99% cpu 6.359 total|
\end{small}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{undefined behaviour}
\begin{lstlisting}

int main()
{
    int t;
    cout << t << "\n";
}
\end{lstlisting}
\pause
Gibt in manchen Fällen 0 aus.

\pause
Bei clang mit -O2 kommt irgendwas semi-zufälliges raus
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{undefined behaviour}
\begin{lstlisting}
...
int main()
{
    for (int i = 1; i > 0; i *= 3) {
        cout << i << ", ";
    }
}
\end{lstlisting}
\pause
\textbf{Ausgabe ohne Optimierungen}: \verb|1, 3, 9, 27, […], 387420489, 1162261467|

\pause
\textbf{Mit Optimierungen}: Endlosschleife, gibt unter anderem negative Werte aus.
\end{frame}






\begin{frame}[fragile]{Compiler-Optionen}
\begin{lstlisting}
...
int main()
{
    int t;
    cout << t << "\n";
}
\end{lstlisting}
\pause
\small{
\begin{verbatim}
$ g++ -std=c++11 -Wall -Wextra main.cpp
main.cpp: In function ‘int main()’:
main.cpp:11:13: warning: ‘t’ is used uninitialized
 in this function [-Wuninitialized]
     cout << t << endl;
             ^
\end{verbatim}
}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Compiler-Optionen}
\begin{lstlisting}
...
int main() {
    vector<int> v = {1, 42, 3, 4, 5, 42};
    for (int i: v) {
        if (i == 42) v.push_back(3);
    }
}
\end{lstlisting}
\pause
\small{
\begin{verbatim}
$ g++ -std=c++11 -D_GLIBCXX_DEBUG main.cpp
$ ./a.out
...
/c++/5.3.0/debug/safe_iterator.h:331:error: 
    attempt to increment a singular iterator.
...
\end{verbatim}
}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Compiler-Optionen}
\begin{lstlisting}
...
int main() {
    vector<int> v = {1, 42, 3, 4, 5, 42};
    for (auto it = v.begin(); it != v.end(); ++it) {
        if (*it == 42) v.push_back(3);
    }
}
\end{lstlisting}
\small{
\begin{verbatim}
$ g++ -std=c++11 -D_GLIBCXX_DEBUG main.cpp
$ ./a.out
...
/c++/5.3.0/debug/safe_iterator.h:331:error: 
    attempt to increment a singular iterator.
...
\end{verbatim}
}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Compiler-Optionen}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    for (int i = 1; i > 0; i *= 3) {
        cout << i << "\n";
    }
}
\end{lstlisting}
\pause
\small{
\begin{verbatim}
$ g++ -std=c++11 -fsanitize=undefined main.cpp
$ ./a.out
1
3
...
beispiele/undefined2.cpp:7:5: runtime error: 
 signed integer overflow: 1162261467 * 3 cannot 
 be represented in type 'int'
\end{verbatim}
}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Compiler-Optionen}
Aber: Die debug-Optionen machen das Programm langsamer. Beim Laufzeit messen also nur:
\small{
\begin{verbatim}
$ g++ -std=c++11 -O2 main.cpp
$ time ./a.out < input > output
./a.out < input > output  
 0.66s user 0.00s system 99% cpu 0.667 total
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Sonstiges}
Debugger: gdb, ddd, oder IDE verwenden

\pause
IDEs: KDevelop, Code::Blocks, ...

\pause
Referenz: \color{blue}\url{http://cppreference.com/}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Übungsaufgaben}
\color{blue}\url{https://contest.ioi-training.de/}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics*[scale=6]{Ende.jpg}
\end{figure}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
